<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ID-410a" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Les Ouvriers des Deux Mondes - série 1, volume 2 - Transcription
    </title>
    <respStmt>
     <resp>
      originellement préparé par
     </resp>
     <name>
      Alix Chagué
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      et
     </resp>
     <name>
      Jean-Damien Généro
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      supervisés par
     </resp>
     <name>
      Eric Villemonte de la Clergerie
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     projet ANR Time Us
    </publisher>
    <date when="2019"/>
    <pubPlace>
     Paris, France
    </pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>
     Les Ouvriers des Deux Mondes sont des recueils d'enquêtes sociologiques publiées pendant la deuxième moitié du XIXe siècle. Ces enquêtes ont été rassemblées sous la forme de 3 séries de plusieurs volumes. Accès aux fichiers images sources : http://timeusage.paris.inria.fr/mediawiki/index.php/Aperçu_des_états#Les_Ouvriers_des_Mondes
    </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>
     Cette édition numérique des Ouvriers des deux mondes a été réalisée dans le cadre du projet ANR TIME US (http://larhra.ish-lyon.cnrs.fr/anr-time-us). Elle est générée automatiquement grâce au programme LSE-OD2M (https://gitlab.inria.fr/almanach/time-us/LSE-OD2M), développé par Alix Chagué, équipe Inria ALAMAnaCH.
    </p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     Dans la balise
     <tag>
      graphic
     </tag>
    , l'attribut
     <att>
      url
     </att>
     contient l'url de l'image de la page hébergée par Internet Archives. L'entité &amp; y a été ajoutée automatiquement par la librairie Beautiful Soup de Python au moment de l'exécution du script d'ajout des urls (replace_img_files_names). Nous avons choisi de la laisser telle quelle afin d'obtenir un document XML valide. Avant tout usage du document, elle doit être remplacée par une esperluette afin que l'url fonctionne.
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <facsimile xml:id="facs_8">
  <surface lrx="2676" lry="4237"/>
  <graphic url="https://iiif.archivelab.org/iiif/lesouvriersdesde02sociuoft$11/full/full/0/default.jpg"/>
 </facsimile>
 <facsimile xml:id="facs_9">
  <surface lrx="2676" lry="4237"/>
  <graphic url="https://iiif.archivelab.org/iiif/lesouvriersdesde02sociuoft$12/full/full/0/default.jpg"/>
 </facsimile>
 <facsimile xml:id="facs_10">
  <surface lrx="2676" lry="4237"/>
  <graphic url="https://iiif.archivelab.org/iiif/lesouvriersdesde02sociuoft$13/full/full/0/default.jpg"/>
 </facsimile>
 <facsimile xml:id="facs_11">
  <surface lrx="2676" lry="4237"/>
  <graphic url="https://iiif.archivelab.org/iiif/lesouvriersdesde02sociuoft$14/full/full/0/default.jpg"/>
 </facsimile>
 <text>
  <body>
   <div ana="#ID-410a" type="chapter">
    <pb facs="#facs_8" n="5" source="lesouvriersdesde02sociuoft_0011.xml"/>
    <p xml:id="para_2_5_1">
     AVERTISSEMENT
    </p>
    <p xml:id="para_2_5_2">
     La Socété internationale d'économe sociale a réalisé en grande partie, dans sa seconde session, le programme qu'elle tracait l'année dernière, en publiant le premier volume des Ouvriers des Deux Mondes. Elle a groupé sous son patronage onze observateurs, fournis par la France, l'Angleterre, la Tos¬cane et la Belgique, et dont les travaux ont été jugés dignes d'une publication immédiate. Au moyen de voyages spéciaux entrepris sous son influence, elle a déjà étendu en dehors de l'Europe le cercle des observations. Enfin elle résume tous ces travaux en publiant aujourd'hui le second volume de son recueil.
    </p>
    <p xml:id="para_2_5_3">
     Les membres dont les noms sont signalés ci-après ont suivi avec assiduité les séances mensuelles de la Société, et ont pris part aux discussions qu'a fait naitre, sur les principaux points de l'économie sociale, l'examen des Monographies publiées dans le présent volume. Plusieurs d'entre eux ont consacré un temps précieux à préparer les rapports qui, aux termes du
    </p>
    <p xml:id="para_2_5_4">
     Voir l'vertissement du 41ᵉᶠ volume.
    </p>
    <pb facs="#facs_9" n="6" source="lesouvriersdesde02sociuoft_0012.xml"/>
    <p xml:id="para_2_6_5">
     règlement, doivent être présentés sur chacun de ces travaux. De là un échange d'idées dont l'heureuse influence a justifié les espérances concues par les fondateurs de la Société. L'at¬tention des membres assemblés s'est naturellement portée sur certaines questions générales liées aux faits exposés dans les Monographies. Le caractère calme et réservé de ces discussions, toujours subordonnées à l'examen des faits, a présenté un contraste frappant avec le caractère passionné des débats aux¬quels les mêmes questions ont souvent donné lieu dans des réunions où dominait l'influence de certaines idées préconçues. A mesure que les membres se connaissaient mieux, on a pu constater, sur plusieurs points, une convergence manifeste d'opinions ; sur d'autres, une communauté presque complète . de sentiments. C'est ainsi que la Société a discuté utilement, entre autres questions, dans le cours de la session de 1858:
    </p>
    <p xml:id="para_2_6_6">
     Les causes qui maintiennent ou altèrent les bonnes meurs; — Les meilleurs moyens d'assister les classes souffrantes ou dénuées ; — Les remèdes qu'on pourrait apporter, dans certains districts ruraux, au morcellement exagéré des terres; — Les causes qui, dans certaines contrées du sud-ouest de l'Europe, font naître l'antagonisme entre les diverses classes de la société ; — L'influence du régime des successions sur l'organisation de la famille, de la commune, de la province et de l'Etat ; — etc., etc. n
    </p>
    <p xml:id="para_2_6_7">
     La Société internationale n'a pas pensé, toutefois, qu'elle eût qualité pour résoudre aucune de ces questions ; elle s'est bor¬née à prendre connaissance des faits observés par les auteurs, puis à discuter les appréciations présentées, soit par les au¬teurs eux-mêmes, soit par les rapporteurs. Après avoir provo¬qué cet échange d'opinions, elle s'est abstenue de toutes con¬clusions et a repoussé toute manifestation de principes. Fidèle au plan qu'elle s'est tracé, elle continue à porter les faits observés et les questions posées à la connaissance du public, en lui laissant le soin de juger en dernier ressort.
    </p>
    <pb facs="#facs_10" n="7" source="lesouvriersdesde02sociuoft_0013.xml"/>
    <p xml:id="para_2_7_8">
     Pendant la session de 1858, le Comité d'administration a été composé ainsi qu'il suit :
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_9">
     MM. Dupin (le baron Ch.), sénateur,
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_10">
     Président.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_11">
     Dumas (4.), sénateur, Censeur.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_12">
     Gasparin (le comte de), de l'Académie des sciences, idem. Villermé (le docteur), de l'Académie des sciences morales et politiques, idem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_13">
     Carlier, conseiller d'Etat. ce-président.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_14">
     Chevalier (Michel), conseiller d'État, ddem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_15">
     Cochin (A.), du conseil municipal de Paris, dde.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_16">
     Favé (.), lieutenant-colonel d'artillerie, ddem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_17">
     Georoy Saint -Hilaire (I.), de l'Académie des sciences, ldem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_18">
     Mathieu (L.), de l'Académie des sciences, ddem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_19">
     Melier (le docteur), de l'Académie de médecine, idem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_20">
     Melun (le vicomte de), président de la Société d'économie charitable, dem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_21">
     Saint-Léger (le comte A. de) du conseil général de la Nièvre, dem.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_22">
     Laineb, de la Société d'encouragement,
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_23">
     résorier.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_24">
     Le Play (F.), conseoiller d'État,
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_25">
     ecrétaire général.
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_26">
     Les membres de la Société qui ont bien voulu consacrer leur temps à la rédaction des rapports sont :
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_27">
     MM. Avalle (E.). — Barral. — Benoist d'Ay (le comte). — Bernard (A.).— Bonnet (V.). — De Chancourtois. — Dupin (le baron Ch.). —Favé (4.). — Focil¬lon (Ad.). — Ilennequin.— Langlois de Neuville. — Melun (le vicomte de). — Michel(C. L.). — Robert (C.). — Saint-Léger (A. de). — Vidal (Leon).
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_28">
     Enfin les membres qui se sont habituellement réunis aux précédents pour prendre part aux travaux des séances men¬suelles, sont :
    </p>
    <p xml:id="para_2_7_29">
     M8. Audley. — Balard. — Barresvill, — Beausset-oquefort (le marquis de). — Bequemie. — Blanc. —Bouvy (E.) — Bryas (le marquis de). — Callais. —
    </p>
    <pb facs="#facs_11" n="8" source="lesouvriersdesde02sociuoft_0014.xml"/>
    <p xml:id="para_2_8_30">
     Callant (V.).— Chapuis. — Charrière (père).Charrière(fils).—Cornudet(Léon).
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_31">
     — Courteille.— Courvoisier.— Damas (le baron de).— Daux.— Delacomble (P.).
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_32">
     — Delay. — Delbet. — Delesse. — Délicour. — Doisneau. — Dumery. — Fer¬rand. — Fontenay (le vicomte Ch. de). — Focillon (père, le Dʳ). — Fouché (Victor). — Gastine-Renette. — Godard. — Grimaldi (. de). — Guebhard.
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_33">
     — uillaume-Rey. — Hauteanière. — layem (fils). — Hébert (ils). —
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_34">
     — Hussenot. — Javal (L.). — ergorlay (le comte L. de). — Lafont (E.).
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_35">
     — Laury. — Lavollée (C.). — Lecrosnier. — Legentil (A.). — Lémann. — Lemarcis. — Leveaux (Alph.). — Lucas de Beauvilain. — Lyonne (le comte de).
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_36">
     — Martin d'Oisy. — Maupas (Paul de). — Mercier (E.). — Moréno-lenriquès.
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_37">
     — Moynier père (le D). —Moynier (le Dʳ E.). — Mler (Émile).— Oppenheim (le Dʳ). — Pélerin (P. de). — Petitgant. — Plon (Henri). —Poggioli (le Dʳ).
    </p>
    <p xml:id="para_2_8_38">
     — Prévost (Alph.). — Prévost (.). — Prévost (F.). — Raimbeaux (E.). — Robert (Eug.). — oguès. — Roux-Ferrand. — Savoye. — Schey (B.). — Tahan. — Tessereau (le Dʳ). — Varey (Ch. de). — Varin.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>